%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{\large Trinômes Trigonométrie\\Sujet B}
\date{27/05/15}
\classe{2\up{de}14}
\dsnum{DS 7}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Radians --- 6 points]~
  \begin{multicols}{2}
  Une petite fille joue avec son train électrique, dont les rails forment un cercle de rayon 1. Le train part du point $I$, et circule dans le sens trigonométrique.

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick, scale=1.6]
      \draw(0,0) circle (.97);
      \draw(0,0) circle (1.03);
      \foreach \i in {0, 4, ..., 360} {
        \draw (\i: .94) -- (\i: 1.06);
      }
      \draw (0,-1.12) -- (0,1.12);
      \draw (-1.12,0) -- (1.12,0);
      \draw (0:1) node[above right]{$I$};
      \draw (90:1) node[above right]{$J$};
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};

      \draw (.4, 0) arc (0:150:.4) node[midway, above, right]{$\alpha$};
      \draw (0,0) -- (150:1);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

  \begin{enumerate}
    \item Quelle distance le train a-t-il parcouru quand il a fait un tour du cercle ?
    \item On observe que le train passe au point $J$. Donner deux distances possibles que le train a pu parcourir depuis le point $I$.
    \item À un moment donné, l'angle décrit par le train, le centre du cercle et le point $I$ est de 150\degre (angle $\alpha$ sur la figure).
      \begin{enumerate}
        \item Convertir l'angle $\alpha$ en radians.
        \item Quelle distance a pu parcourir le train depuis le point $I$ à ce moment-là (donner une réponse possible) ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonction carré --- 3 points]~
  \begin{enumerate}
    \item Calculer les valeurs exactes des carrés des nombres suivants :
      $-7$ ;
      $2\sqrt3$.
    \item Ordonner, sans les calculer, les couples de nombres suivants :
      $(-102)^2$ et $(-107)^2$ ;
      $(0,706)^2$ et $(0,7)^2$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Bénéfices --- 11 points]~
  \begin{enumerate}
    \item On considère la fonction $f$, définie sur $\mathbb{R}$ par :
      \[f:x\mapsto -x^2+7x-10\]
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que $f\left( x \right)=-\left( x-2 \right)\left( x-5 \right)$.
        \item Résoudre $f\left( x \right)=0$.
        \item En utilisant un tableau de signes, résoudre :
          \[f\left( x \right)\geq0\]
        \item
          \begin{enumerate}
            \item Dresser le tableau de variations de $f$.
            \item Quel est le maximum de $f$ ?
          \end{enumerate}
      \end{enumerate}
    \item On considère que le nombre $f\left( x \right)$ correspond au bénéfice (en milliers d'euros) tiré de la vente de $x$ milliers de chaises par un artisan (par exemple, il gagnera $f(2)$ milliers d'euros pour la vente de 2000 chaises).

      En utilisant les résultats de la question précédente, répondre aux questions suivantes.
      \begin{enumerate}
        \item Combien de chaises que l'artisan doit-il fabriquer pour réaliser un bénéfice positif ?
        \item Pour quel nombre de chaises vendues le bénéfice est-il maximal ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
